%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Desenvolvimento de Software Livre é Ágil?}
\label{cap:foss}

Comunidades de software livre poderiam praticamente ser consideradas
ágeis e, de fato, elas foram consideradas como tal por Martin Fowler
na sua primeira versão de \emph{``The New Methodology''}
\cite{Fowler00orig}. No entanto, Fowler retirou as comunidades de
software livre de seu artigo para a publicação pois considerou que
faltava uma descrição mais precisa dos métodos de desenvolvimento
usados por essas comunidades. A principal referência atualmente para
descrever esses métodos é a de Eric Raymond em \emph{``The Cathedral
  and the Bazaar''} \cite{Raymond1999}. O artigo traz o relato de
algumas experiências vividas por Raymond e as decisões que o levaram
ao sucesso. Várias dessas decisões e as idéias por trás delas podem
ser relacionadas ao manifesto ágil \cite{AgileManifesto}. As próximas
quatro seções apresentam a relação entre as atitudes encontradas na
maioria das comunidades de software livre e cada um dos quatro
princípios enunciados pelo manifesto. A quinta seção irá recapitular
os pontos nos quais os projetos de software livre poderiam tornar-se
ainda mais ágeis.

\section{Indivíduos e Interações são mais Importantes que Processos e
  Ferramentas}
\label{sec:first-princ}

Várias pesquisas relacionadas a desenvolvimento de software livre
apresentam uma quantidade razoável de ferramentas usadas por
desenvolvedores para manter a comunicação entre os membros da
equipe. Reis \cite{Reis2003} mostra que 65\% dos projetos analisados
usam programas de controle de versão, a página na Internet do projeto
e listas de correio eletrônico como as principais ferramentas de
comunicação entre os usuários do programa e a equipe de
desenvolvimento. \textbf{Os processos e ferramentas} são, no entanto,
apenas um meio de atingir um objetivo: garantir um ambiente estável e
acolhedor para a criação do programa de forma colaborativa.

Apesar dos negócios baseados em software livre estarem crescendo, a
essência da comunidade ao redor do programa é de manter
\textbf{indivíduos que interajam} de forma a produzir o que lhes
interessa. As ferramentas apenas permitem isso. Nessas comunidades,
interações são normalmente relacionadas a colaboração para o código
fonte e a elaboração de documentação, independente do modelo de
negócios. Essas atividades são responsáveis por dirigir o processo e
modificar as ferramentas para que elas cumpram melhor as necessidades
da comunidade.

\section{Software Funcionando é mais Importante que Documentação
  Completa e Detalhada}
\label{sec:second-princ}

De acordo com Reis \cite{Reis2003}, 55\% dos projetos de software
livre atualizam ou revisam suas documentações frequentemente e 30\%
mantêm documentos que explicam como certas partes do sistema funcionam
ou como o projeto está organizado. Esses resultados mostram que a
documentação para os usuários é considerada importante mas não é o
objetivo final dos projetos. Por outro lado, requisitos são descritos
como \emph{bugs} e armazenados em sistemas de rastreamento já que eles
implicam em possíveis mudanças no programa.

Mais recentemente, Oram \cite{Oram2007} apresentou os resultados de
uma pesquisa organizada pela O'Reilly mostrando que documentação de
software livre está, cada vez mais, sendo escrita por
voluntários. Isso significa que \textbf{documentação completa e
  detalhada} cresce com a comunidade ao redor de \textbf{software
  funcionando}, conforme os usuários encontram problemas para
completar determinada ação. De acordo com o trabalho de Oram, os
principais motivos para que contribuidores escrevam documentação é
para seu crescimento pessoal ou para melhorar o nível da
comunidade. Essa motivação explica porque a documentação de software
livre normalmente abrange muito bem os problemas mais comuns e explica
como usar as principais funcionalidades mas deixam a desejar quanto se
trata de problemas ou funcionalidades menos comuns ou usados.

\section{Colaboração com o Cliente é mais Importante que Negociação de
  Contratos}
\label{sec:third-princ}

\textbf{Negociação de contratos} ainda é um problema apenas para uma
quantidade muito pequena de projetos de software livre já que a grande
maioria deles não envolve nenhum contrato. Por outro lado, os projetos
que envolvem contratos são, em geral, baseados em um modelo de
prestação de serviço no qual um cliente contrata um programador ou uma
empresa para desenvolver uma determinada funcionalidade por um curto
período de tempo. Apesar do modelo de negócio não garantir que o
cliente irá participar ativamente e colaborar com a equipe, o seu
curto prazo faz com que o tempo entre as conversas seja pequeno,
aumentando, por tanto, o \emph{feedback} e reduzindo a força de um
contrato mais rígido.

O ponto chave nessa questão é que a colaboração é a base dos projetos
de software livre.  O cliente se envolve no projeto o quanto ele
desejar. \textbf{Clientes podem colaborar} mas eles não são
especialmente encorajados a fazê-lo ou obrigados a isso. Isso pode ser
relacionado com a pouca experiência que essas comunidades têm com
relacionamento com clientes. No entanto, vários projetos de sucesso
dependem de sua habilidade de prover respostas rápidas às
funcionalidades pedidas pelos usuários. Nesse caso, a colaboração do
usuário (ou do cliente) aliada com a habilidade de responder
rapidamente aos pedidos é especialmente poderosa.

\section{Responder a Mudanças é mais Importante que Seguir um Plano}
\label{sec:fourth-princ}

Uma busca no Google por \emph{``Development Roadmap open source''}
respondeu com mais de 282.000 resultados no dia 03/03/2009 mostrando
que projetos de software livre costumam publicar seus planos para o
futuro. No entanto, \textbf{seguir estes planos} não é uma
regra. Pior, ater-se demais a esse plano pode levar um projeto a ser
abandonado pelos seus usuários ou colaboradores.

O principal motivo para isso é o ambiente extremamente competitivo do
universo de software livre no qual apenas os melhores projetos
conseguem sobreviver e atrair colaboração. A \textbf{habilidade de
  cada projeto de se adaptar e responder às mudanças} é crucial para
determinar os projetos que sobrevivem. Não há campanha de propaganda
ou acordo entre empresas que pode impedir usuários de abandoná-lo se
ele não pode competir com um concorrente que se adapta melhor às
necessidades de seus usuários.

\section{O que Falta no Software Livre?}
\label{sec:os-summary}

Apesar dos pontos do manifesto ágil serem seguidos e apoiados em
várias comunidades de software livre, não há nada que possa ser
qualificado como um método de desenvolvimento de software livre. A
descrição de Raymond \cite{Raymond1999} é um ótimo exemplo de como o
processo pode funcionar mas ele não descreve práticas ou recomendações
para que outros atinjam o mesmo sucesso. Se uma descrição cuidadosa de
um processo para software livre fosse escrita, ela deveria juntar as
idéias apresentadas por Raymond com uma definição de um processo.

Esse processo obviamente não poderia descrever a forma com que a
maioria dos projetos existentes trabalha mas poderia nortear futuros
projetos. O processo sugerido seguiria as mesmas regras de seleção que
os próprios projetos. Se ele fosse útil para uma certa quantidade de
pessoas, ele seria adotado e difundido por uma comunidade que se
encarregaria de melhorá-lo e corrigi-lo ao longo do tempo. As
ferramentas e suportes necessários para adoção completa do processo
também seriam tomados a cargo da comunidade ao longo do tempo. Caso o
processo não fosse útil o suficiente para os usuários, ele seguiria o
caminho de muitos outros projetos: o esquecimento.

As comunidades criadas ao redor de projetos de software livre envolvem
usuários, desenvolvedores e, algumas vezes, até clientes trabalhando
juntos para talhar o melhor software possível para seus objetivos. A
ausência de tal comunidade ao redor de um programa normalmente é
evidência de que o projeto é recente ou está morrendo. As equipes de
desenvolvimento devem estar muito atentas a esse tipo de sinais que a
comunidade do seu software dá pois eles mostram a saúde do
projeto. Atualmente, preocupações relacionadas a esse aspecto do
desenvolvimento de software livre não são propriamente abordadas pelos
métodos ágeis mais conhecidos.

Com esta análise da relação entre os valores de métodos ágeis
encontrados em software livre, falta seguir o caminho inverso. O
próximo capítulo (Capítulo \ref{cap:agile-to-open}) aborda como as
práticas encontradas no desenvolvimento de software livre podem ser
usadas em métodos ágeis. De quebra, também traçaremos alguns
benefícios que os próprios métodos ágeis podem obter se adotarem
algumas idéias de projetos livres.
