%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Conclusões}
\label{cap:conclusoes}

%------------------------------------------------------
\section{Considerações Finais}

Neste trabalho, foram mostradas diversas evidências de que um aumento
de sinergia entre métodos ágeis e projetos de software livre pode
beneficiar o processo de desenvolvimento de projetos livres e ajudar
os atuais métodos ágeis a lidar com dificuldades conhecidas. Alguns
projetos de software livre já adotam algumas técnicas ágeis para serem
mais eficientes com relação aos pedidos dos usuários mas a descrição
de um método ágil que considere todos os fatores do Software Livre
provavelmente aumentaria a adoção das práticas nessas comunidades. Por
outro lado, resolver o problema é um desafio que poderia consolidar
métodos ágeis em ambientes distribuídos com o apoio de uma grande
comunidade de usuários.

Como parte desse trabalho, duas pesquisas estão planejadas. A primeira
deve ser divulgada no FISL 10 (10º Fórum Internacional de Software
Livre) a ser realizado em Junho de 2009 para entender qual o grau de
envolvimento com métodos ágeis atualmente existente na comunidade de
software livre e quais as dificuldades encontradas por estas pessoas
para adotarem mais práticas ágeis. A outra deve ser divulgada durante
a Agile 2009 que será realizada no fim de Agosto. Esta pesquisa
procura avaliar qual o envolvimento da comunidade de métodos ágeis em
projetos de software livre. Ambas pesquisas serão usadas para prover
um maior entendimento das interações entre ambas comunidades e como
melhorá-las.


